其實馬克思嘅異化係咩意思

我理解到嘅異化就係一日工作n咁多個鐘，失去生活，令到人無得實現自我，令到佢哋被異化
但我朋友就話係因為現代化工作令到佢哋體驗唔到自己工作嘅樂趣而產生異化
其實係點有無師兄再詳細講下馬克思嘅異化論

19世紀既勞工狀況同今日唔同
你睇下馬克思老友恩格斯既英國工人調查
做16個鐘以上、童工做到死都係等閒事
由依度諗異化，可能會好d

(好多人唔中意共產主義既答案，但佢提出既問題始終係不可回避的）

你朋友同你講既無咩大分別
大致係咁

到而家都唔明點解唔係叫同化

Allienation下話

可能佢覺得人生嘅目的就係實現自己，呢個係每個人嘅最終極目標，咁實現自己嘅方法可能就係喺工作上揾到樂趣或者意義，或者做到其他事就係實現自己
當你實現唔到自己就等於無咗自己，變咗質，就異化

咁計法，而家香港基層某程度上係咪處於一個異化嘅階段

資本主義跟adam smith玩高度分工
以前一個人整一架單車
為左生產力高你淨識做車轆
為世都feel唔到完成一架單車種感覺

淨係鳩做同自己冇連繫產品
嗰種迷失感

其實唔明點解譯做異化
Alienate 係類似疏離感

咁套落去無咩意思
每個人既情況都唔同
你話個洗碗阿姐異化
佢諗既可能係收工約陳黃林師奶打雀同湊明仔放學
諗下水電煤今晚食乜之類
某程度生活都算充實 又邊度黎諗自己異唔異化呢
（講異化，中產同上流階層、甚至知識份子，「異化」既傾向一d都唔比基層低）

理論可以比到我地新既視角思考，咁現實情況都係具體分析好d

呢集講馬克思

我成日都諗 唔通以前起長城、金字塔班奴隸就唔會面對類似問題？

回頭是岸呀施主 唔好讀落去啦

The four dimensions of alienation identified by Marx are alienation from: (1) the product of labor, (2) the process of labor, (3) others, and (4) self.

佢哋係奴隸...
Not a free man

工業時代既僱傭關係，到今日大陸富士康，同古代奴隸，真係差咁遠？

咁你睇返馬克思年代，佢應該都係比較pre / post 工業革命

咁未有高度分工同大型工廠前，冇咁多僱傭關係，自己整完自己賣

同product / customer冇左連繫感
以前自己整野食賣，人地話好食會開心
而家做大快活阿姐整係包外賣，無人記得你

明嘅即係工作入面揾唔到成功感，無滿足感

我都係睇完呢集先講

估唔到中產、知識份子異化會比基層高

問蕭生佢最熟

以我理解異化係指係生產工具同生產者既關係
你生產出黎既野唔係你既 反而係資本家拎哂
勞動既成果唔係生產者擁有就一個異化現象

異化應該唔係精神上既野 而係比較物質同報酬既關係

佢定義人應該要做一d自我實現既野就叫正常，脱離左佢定義既行動以致喪失人本性就係異常。

由正常變成異常既過程就稱為異化。

同化就係將A=B
異化就係將A≠A

因為同化必須要有主體客體先可以成立即係A同B本身係唔一樣。

而異化可以單論，A本身係A咁樣，但係A變成非A﹐唔一定要有B出現。

明白

正如#13 提到
異化有四種（按照marx喺一八四四年經濟學哲學手稿 嘅講法

我嘅理解係
呢個時期嘅marx
仲係相信人有某種本性（後期嘅佢就好似冇咁信）
which is「通過勞動 將自己嘅 意識 具現化」（呢點就係人同 eg 蜜蜂嘅分別，因爲後者嘅勞動係無意識嘅）
所以並唔係話 自我實現到就冇異化
而係要通過勞動去實現，先算無異化

所以日日喺office度發牛逗，做啲你自己都唔明意義嘅工作；然後準時放工，喺工餘時間做有意義嘅事
噉依然係異化
因爲你自我實現嘅方法，同勞動「分離」
呢種就係marx講嘅第3種異化：人同 人呢個物種嘅本性（species being） 剝離

第1種異化係指 人同勞動成果之間嘅剝離（例如#8 講嘅 鳩做同自己冇連繫產品；又例如非洲出產可可豆嘅工人，可能成世都未食過朱古力）

第2種異化，係人同勞動呢個過程 嘅異化，即係 勞動過程你無份控制，點樣分工都係由老細決定

第3種異化講咗

第4種異化，係人同人之間嘅異化；例如#16 講嘅勞動者同顧客之間嘅疏籬；亦都包含 勞動者 之間嘅疏離 ie 同行如敵國， 互相競爭。

我覺得呢條片講得幾清楚（個channel講Marx啲概念 唔錯）